Во второй главе предлагается ознакомиться с Salix'ом «вживе», то есть установить его и получить собственное впечатление от системы. Однако прежде говорится о его системных требованиях, подготовке к установке, а также конспективно излагается необходимый минимум предварительных знаний, которые желательно иметь до начала процесса. В число последних включено представление об этапах и стадия инсталляции любой операционной системы и функциях её инсталлятора. В соответствие с ними далее идёт описание стандартного (полного) варианта установки Salix. Завершается глава кратким итогом --- сравнением процесса установки Salix и некоторых других дистрибутивов.

\section{Системные требования}

С точки зрения оборудования, Salix никаких особых претензий не предъявляет. Официально рекомендуемая разработчиками конфигурация целевой машины такова: Intel Pentium III/1 ГГц (или эквивалентный от другого производителя), 512 МБ оперативной памяти и 8 ГБ свободного дискового пространства. Весьма скромно, причём добавляется, что Salix обычно работает без проблем и на более слабых конфигурациях.

К сожалению (или, скорее, к счастью), у меня нет машины с такими характеристиками, чтобы проверить слова разработчиков. Но по собственному опыту могу утверждать, что на любых более или менее современных машинах Salix не просто быстро работает --- он работает очень быстро. 

Единственную оговорку нужно сделать о дисковом пространстве. Во-первых, это не просто свободное место на диске, но именно пространство не размеченное, на котором может быть создан дисковый раздел --- не важно, первичный или расширенный. А во-вторых, предполагается, что это место под систему и приложения, потому что оценить объём своих данных может только сам применитель. 

Кроме сказанного, необходимо иметь возможность загрузки с внешнего носителя --- в век отмирания оптических приводов требование не столь очевидное. В качестве внешнего носителя могут выступать USB-флешки, SD-карты (через внешний или встроенный кард-ридер), внутренние «сидюки» или внешние OD-приводы с USB-интерфейсом. Важно только, чтобы BIOS материнской платы позволял сделать одно из этих устройств загрузочным. С чем, впрочем, нынче проблем нет. Скажем, если не удаётся загрузка с SD-карты через встроенный кард-ридер (а это типичная картина для некоторых серий ноутбуков), система прекрасно загрузится с то же карточки, вставленной в кард-ридер внешний, подсоединяемый к USB-разъёму. 

\section{Подготовка источника установки}

Далее, необходимо иметь сам установочный носитель. Для текущего релиза (14.1) сборки его iso-образов с рабочим столом Xfce существуют для архитектур \verb+x86+ и \verb+86_64+, объёмом 697 и 713 мегабайт, соответственно. И на
%
\href{http://www.salixos.org/download.html}{соответствующей странице сайта проекта} 
%
сказано, как их можно получить --- по прямым ссылкам на сервер SourceForge.net или через торренты. 

В любом случае, после получения требуемого образа, его нужно перенести на носитель. Позволю себе не останавливаться на вопросе, как они записываются на CD или DVD (образ Salix64 Xfce 14.1 впервые за всю историю этого дистрибутива хоть чуть-чуть, но в стандартный 80-минутный компакт не вписывается). А вот о переносе на твердотельные носители типа USB-флешек или SD-карточек (в данном случае между ними разницы нет) пару слов сказать стоит. 

Проще всего перенос iso-образа выполняется с помощью прямой команды
%
\index{dd}
%
\verb+dd+, данной примерно в таком виде: 
\sourcestrings{
\# dd if=path2/salix-*iso of=/dev/sd?
}
Где значение \verb+if+ --- имя файла образа (с указанием пути к нему), а значение \verb+of+ --- имя файла целевого устройства (например, в моём случае --- \verb+/dev/sdf+). Важно, что в качестве имени выходного файла должно фигурировать устройство в целом (raw-устройство), а не какой-либо его раздел. Можно задать и ещё некоторые опции, например, размер блока или их число, но они не являются обязательными; подробности --- в \verb+man (1) dd+. 

Носитель, на который выполняется перенос командой \verb+dd+, не нуждается ни в какой предварительной подготовке: он может быть размечен произвольным образом или не содержать таблицы разделов вообще, отформатирован в любой файловой системе --- или не нести никакой, содержать данные или быть чистыми. Единственно, он не должен быть смонтирован в файловую систему. И ещё следует помнить, что имеющиеся на целевом носители данные в процессе переноса на него образа будут утрачены безвозвратно. 

Кроме команды \verb+dd+, существует немало утилит графического режима, предназначенных для переноса iso-образов на твердотельные носители. Многие из них специфичны для того или иного дистрибутива. Но утилиту
%
\index{Unetbootin}
%
\verb+Unetbootin+
можно найти практически в любом из них --- по крайней мере, из числа распространённых. 

В отличие от \verb+dd+, \verb+Unetbootin+ требует предварительной подготовки целевого носителя: он должен быть размечен как один раздел (например, \verb+/dev/sdf1+), отформатированный в файловой системе \verb+FAT32+, подсоединён к машине и смонтирован в файловую систему. После этого, запустив программу (потребуется ввод пароля для получения прав администратора), выбрать образ диска, подлежащий записи. Выбор целевого устройства и раздела на нём происходит автоматически --- и обычно правильно, хотя внимание к этой детали не помешает: 

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img8}
    \caption{Перенос iso-образа Salix на твердотельный носитель утилитой Unetbootin}
    \label{2-1}
\end{figure}

По завершении записи утилита предлагает либо расстаться с ней, либо перезагрузиться и немедленно начать установку. Однако, прежде чем принять это предложение --- несколько слов ещё об одном предварительном условии --- последнем по счёту, но не по значению. 

\section{Личная самоподготовка}

Из ближайших разделов этой главы будет видно, что установка Salix'а вовсе не страшна. Однако она требует некоторого объёма предварительных знаний. Как и требования к аппаратуре, он не очень велик. В «кандидатский минимум» будущего применителя этого дистрибутива входят достаточно общие представления о принципах дисковой разметки, знание факта существования нативных файловых систем Linux и понятие о том, что такое загрузка системы и системные загрузчики. 

Я на этих вопросах останавливаться не буду --- они освещены в многочисленных «толстых» книгах про Linux и разнообразных сетевых материалах. А скажу пару слов по поводу того, а что же это такое --- процесс инсталляции? Как ни странно, на эту тему не очень много говорят и пишут, что создаёт вокруг него ореол таинственности. Который усугубляется ещё и современными инсталляторами многих дистрибутивов --- красивыми и простыми в обращении, но скрывающими от будущего применителя внутреннюю сущность происходящих действий. 

На самом деле ничего таинственного в процессе инсталляции нет. Как бы он ни выглядел внешне, но внутренне он сводится к двум моментам. Первый --- инсталлятор представляет собой самую обычную программу, работающую под управлением той системы, которую он призван инсталлировать (бывают исключения, но к нашему случаю они не относятся). Следовательно, первый этап большого инсталляционного пути --- это загрузка системы (в данной ситуации --- ядра Linux) с какого-либо внешнего носителя (или по сети, например, по технологии PXE). 

Шаг второй --- определение ядром оборудования, присутствующего на целевой машине, и, при необходимости, загрузка дополнительных модулей ядра, а также инициализация необходимых для установки системных сервисов. 

Наконец, третий шаг --- это запуск инсталлятора, выполняемый автоматически или с помощью соответствующей команды. В функции инсталлятора входят: 

\begin{itemize}
\item подготовка целевого носителя, то есть разметка его, создание и монтирование файловых систем; 
\item выбор компонентов устанавливаемой системы и их перенос на целевой носитель; 
\item обеспечение загрузки с него свежеустановленной системы. 
\end{itemize}

Эти три основные функции обеспечиваются любой программой установки любого дистрибутива Linux (да и иных операционных систем тоже), вне зависимости от того, выступает ли в качестве инсталлятора командная оболочка и текстовый редактор, как в Gentoo, поражающий изобилием возможностей YaST из openSUSE, или установщики систем быстрого развёртывания, о которых я говорил в прошлой главе --- инсталляторы в пять кликов. 

Обычно в обязанности инсталлятора включается и всякого рода постинсталляционное конфигурирование, но это уже --- опции, существенно зависящие от специфики дистрибутива. 

\section{Стандартная установка}

Цели ясны, задачи определены --- помещаем установочный носитель куда следует, и за инсталляцию, товарищи! Которая начинается с предложения загрузить ядро системы, при необходимости введя его параметры (обычно такой необходимости не возникает):

%\hfill {\bf Рисунок \ref{2-2} $\blacktriangleright$}\\

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{pictures/img9}
    \caption{Инсталляция начинается с предложения загрузить ядро системы}
    \label{2-2}
\end{figure}

После загрузки ядра программа инсталляции, в отличие от Slackware, запускается автоматически, позволяя выбрать раскладку клавиатуры вместо используемой по умолчанию американской английской: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img10}
    \caption{Выбор раскладки клавиатуры}
    \label{2-3}
\end{figure}

Здесь не надо поддаваться иллюзиям и пытаться выбрать русскую раскладку --- кроме осложнений, это не даст ничего. Ибо эта опция предназначена не для русскоязычных, а для европейских применителей: многие из них используют национальные раскладки типа германо-скандинавской \verb+qwertz+ или французской \verb+azerty+, отличающихся от стандартной \verb+qwerty+ мелкими, но существенными деталями в расположении специальных символов. 

Следующий пункт установочной программы --- выбор между режимами \verb+INSTALL+ и \verb+AUTOINSTALL+. Второй применим только в случае установки на «чистый» диск (или диск, содержимым которого можно пожертвовать, поэтому я скажу о нём позднее. Так что в большинстве случаев следует выбирать режим \verb+INSTALL+, как более гибкий и универсальный: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{pictures/img11}
    \caption{Выбор режима установки}
    \label{2-4}
\end{figure}

Далее я исхожу из предположения, что в целевой машине имеется один накопитель --- традиционный винчестер или SSD. Варианты установки в многодисковых конфигурациях будут рассмотрены отдельно. Так что на следующей стадии, выбора диска, выбирать особо не из чего --- достаточно отметить единственное предложение нажатием клавиши \verb+Spacebar+: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img12}
    \caption{Выбор диска для установки}
    \label{2-5}
\end{figure}

А вот после этого возможны варианты. Если целевой диск содержит раздел, который может стать целевым для установки Salix (то есть --- пустой или такой, содержимого которого не жалко), можно через пункт \verb+Exit+ сразу перейти к следующей её стадии. Если же нет (или разделы диска требуют изменения) --- следует нажать экранную кнопку \verb+Go+ для запуска программы дисковой разметки, роль которой исполняет стандартная утилита \verb+cfdisk+. 

На деталях разметки диска я останавливаться не буду --- этот вопрос многократно рассмотрен в сетевых и печатных материалах. Замечу только, что в случае простой однодисковой конфигурации обычно достаточно создать три раздела --- под будущий корень файловой иерархии (здесь впору вспомнить о тех самых 8 ГБ из минимальных требований, но при современных объёмах накопителей на нём лучше не экономить), под каталог \verb+/home+ для пользовательских данных (тут работает один из трёх принципов: «сколько нужно», «сколько можно» или «сколько не жалко») и раздел подкачки. Без последнего при объёме оперативной памяти от 4 ГБ и более вполне можно обойтись --- правда, при этом последует соответствующее предупреждение, но оно спокойно игнорируется. 

А вот при установке системы на SSD рискну высказать крамольную мысль --- в этом случае можно отказаться от создания разделов вообще --- кроме, разумеется, корневого (в системе с одним накопителем им будет устройство \verb+/dev/sda1+). Потому что многие резоны, которыми в прошлом руководствовались изобретатели изощрённых схем дисковой разметки (например, минимизация перемещения головок винчестера во время дисковых операций) для них просто потеряли физический смысл. 

Хорошей идеей для SSD-носителей является также использование интегрированных систем размещения данных, вроде \verb+ZFS+ или \verb+btrfs+, с их «резиновыми» файловыми «как бы системами», data sets в первом случае и subvolumes  --- во втором. Однако первая не поддерживается на стадии установки (хотя в дальнейшем её нетрудно подключить --- этим мы займёмся в соотвествующей главе), а вторая ещё не дошла до нужной кондиции.

Так или иначе, но следующим шагом будет выбор корневого раздела для последующего форматирования (даже если он единственный): 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img13}
    \caption{Выбор корневого раздела}
    \label{2-6}
\end{figure}

И выбор режима форматирования (быстрого или с проверкой) или отказа от него, если раздел уже несёт файловую систему, менять которую нет причин. Однако в подавляющем большинстве случаев выбор первого варианта предпочтителен:

%\hfill {\bf Рисунок \ref{2-7} $\blacktriangleright$}\\

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img14}
    \caption{Выбор режима форматирования}
    \label{2-7}
\end{figure}

Далее предстоит весьма ответственный шаг --- выбор для корневого раздела файловой системы: инсталлятор Salix поддерживает практически все, которые являются нативными для Linux. В частности, это один из немногих дистрибутивов, который до сих пор поддерживает reiserfs на стадии установки. Однако по умолчанию Salix для корневого раздела предлагает \verb+XFS+: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img15}
    \caption{Выбор файловой системы для корневого раздела}
    \label{2-8}
\end{figure} 

Выбор файловой системы я здесь обсуждать не буду --- это вопрос в значительной степени религиозный, и определяется личными предпочтениями и предыдущим опытом. Но если таковых не имеется --- то вполне резонно принять выбор разработчиков дистрибутива. Тем более, что \verb+XFS+ в современном её виде действительно обладает замечательным быстродействием --- за исключением некоторых ситуаций, типа удаления многих мелких файлов, на чём она просто вязнет. А в случае сомнений беспроигрышный вариант --- \verb+ext4+. Она лишена ярких достоинств, но не имеет и существенных недостатков. 

Вне зависимости от выбора, после форматирования корневого раздела, следует проделать эту же процедуру и с разделом под будущий домашний каталог, для которого также по умолчанию предлагается \verb+XFS+. А потом указать для него точку монтирования явным образом --- \verb+/home+. 

Итог разметки диска и форматирования будет выведен в виде примерно такой таблицы: 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img16}
    \caption{Итог разметки диска и форматирования}
    \label{2-9}
\end{figure}

Разумеется, этот список будет включать все действительно созданные разделы. И именно он будет зафиксирован в файле \verb+/etc/fstab+ установленной системы. 

Следующий шаг --- выбор источника установки: CD/DVD или USB-носитель. Предлагается также установка с дискового раздела или ранее смонтированного каталога, но я эти случаи не рассматривал. А затем, после определения установочного носителя, наступает момент выбора варианта установки, коих предлагается три --- полный (\verb+FULL+), базовый (\verb+BASIC+) и минимальный (\verb+CORE+): 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img17}
    \caption{Выбор варианта установки}
    \label{2-10}
\end{figure}

Полный вариант, отмеченный по умолчанию, приводит к установке рабочего стола Xfce и сформированного разработчиками набора приложений --- о принципах их подбора говорилось в первой главе, а о составе речь пойдёт в одной из последующих. Базовый вариант подразумевает установку только среды Xfce, без сторонних приложений. Наконец, вариант \verb+CORE+ --- это инсталляция чисто консольной (но, в этих рамках, полнофункциональной) системы. 

Не смотря на различие результата, процесс установки во всех трёх вариантах протекает почти одинаково, так что ниже речь пойдёт о установке полной. Об отличиях вариантов \verb+BASIC+ и \verb+CORE+ я скажу в главе третьей. 

После выбора варианта и нажатия на кнопку \verb+OK+ начинается попакетное развёртывание системы, ход которого при желании можно наблюдать воочию. Хотя и не очень долго: поскольку формат пакетов Salix очень прост — это обычные для Slackware \verb+txz+ (то есть tar-архивы, сжатые утилитой \verb+xz+), установка происходит весьма быстро (при инсталляции с USB-носителя --- примерно за 3 минуты). 

И теперь наступает время установки загрузчика --- Salix по сию пору сохраняет верность традиционному \verb+LILO+, и на на стадии инсталляции иные загрузчики недоступны. Хотя в дальнейшем никто не может запретить установку \verb+GRUB2+ из штатного репозитория. 

Вариантов установки \verb+LILO+ --- два, «простой» (\verb+simple+) и «экспертный» (\verb+expert+). Можно также отказаться от установки загрузчика вообще (\verb+skip+) --- на случай, если на машине уже установлена какая-либо другая ОС со своим загрузчиком, менять который не целесообразно: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img18}
    \caption{Установка загрузчика LILO}
    \label{2-11}
\end{figure}

Различие же между «простым» и «экспертным» вариантом --- следующее. В первом конфигурационный файл \verb+LILO+ \verb+/etc/lilo.conf+ автоматически настраивается для загрузки только устанавливаемой системы (то есть Salix) с некоторыми опциями по умолчанию. Единственный уточняющий вопрос --- о месте размещения самого загрузчика, в MBR целевого диска, в PBR корневого раздела, или, как атавизм, на загрузочную дискету: 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img19}
    \caption{Выбор места размещения загрузчика}
    \label{2-12}
\end{figure}

К «простому» варианту имеет смысл прибегнуть, если в машине имеется единственный накопитель и нет других установленных систем. В противном случае лучше обратиться к варианту «экспертному»: он позволяет более гибко настроить параметры загрузки устанавливаемой системы, а также добавить в меню загрузчика пункты для других ОС --- не только дистрибутивов Linux, но даже и Windows. 

Про Windows ничего сказать не могу. А вот добавление в меню \verb+LILO+ загрузки какого-либо иного дистрибутива Linux для корректного его запуска, возможно, потребует ручной правки \verb+/etc/lilo.conf+ или обращения к специальной утилите \verb+LiloSetup+ (о которой буде говориться в главе \ref{chap:chapter10}).

В обоих вариантах настройки \verb+LILO+ доступна возможность выбора видеорежима его запуска --- стандартного текстового (с плотностью знаков \verb+80x25+) или одного из использующих кадровый буфер (\verb+frame buffer+): 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img20}
    \caption{Выбор видеорежима для запуска загрузчика}
    \label{2-13}
\end{figure}

Рекомендация разработчиков --- стандартный режим, и с ней трудно не согласиться. И опять-таки не надо питать иллюзий, что выбор здесь как-то влияет на видеорежим консоли после загрузки системы --- он имеет силу только для самого загрузчика. 

Наконец, при необходимости, во время конфигурирования \verb+LILO+ можно добавить параметры загрузки ядра, например, отключение режима ACPI. Но на современных машинах такая необходимости почти никогда не возникает. 

После завершения конфигурирования загрузчика происходит его установка на целевой носитель --- и на этом собственно инсталляция заканчивается. Все дальнейшие действия относятся к начальной настройке системы, хотя и являются практически обязательными. 

Первое из таких действий --- указание настройки системных часов, по местному времени или по UTC, с последующим выбором часового пояса, например, \verb+Europe/Moscow+. После чего определяется системная локаль. Из «русскоязычных» локалей на стадии установки доступны только «юникодовские» \verb+ru_RU.utf8+ и \verb+ru_UA.utf8+. Впрочем, приверженцы «допотопной» \verb+DOS+, «бомжовской» \verb+KOI-8+ или «классово чуждой» \verb+cp1251+ обычно сами знают, как установить свою любимую локаль.

Следующий шаг --- создание пользовательского аккаунта. Начиная с текущего релиза, в Salix', согласно установленной Ubuntu моде, аккаунт администратора по умолчанию заблокирован --- попросту говоря, при инсталляции пароль для доступа к нему не задаётся. А административные привилегии обычный пользователь получает через команду \verb+sudo+ и ввод своего пароля. Так что в Salix, в отличие от Slackware, пользовательский аккаунт обязателен. И создаётся очень просто --- указанием логина и, с повторением, пароля, все остальные поля учётной записи будут заполнены по умолчанию: 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img21}
    \caption{Создание пользовательского аккаунта}
    \label{2-14}
\end{figure}

При необходимости поля аккаунта можно отредактировать, например, поменять UID (для совместимости с другими установленными системами, где для первой учётной записи он по умолчанию может быть другим), или скорректировать список дополнительных групп. 

Остаётся нанести последний штрих --- выбрать сервер с зеркалом репозитория Salix. По умолчанию инсталлятор предлагает
%
\href{http://salix.hostingxtreme.com/}{репозиторий на сервере компании HostingXtreme}
%
--- одного из спонсоров проекта. Если же он в наших широтах покажет себя не очень быстрым, список зеркал можно получить с 
%
\href{http://salix.hostingxtreme.com/MIRRORS}{этой страницы}
%
и заблаговременно проверить на скорость, например, утилитой \verb+ping+. 

\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{pictures/img22}
    \caption{Выбор сервера с зеркалом репозитория Salix}
    \label{2-15}
\end{figure}

На этом процесс инсталляции и начального конфигурирования заканчивается --- следует предложение, от которого невозможно отказаться --- перезагрузить машину. 

В следующих главах я расскажу о других вариантах установки Salix, а затем о том, как он выглядит после перезагрузки. А сейчас подведу предварительный итог. 

\section{Предварительный итог}

Думаю, что из приведённого описания читатель может составить общее представление о том, что представляет собой стандартная установка Salix.

А, конечно, Ubuntu некогда установила эталон простоты инсталляции «в пять кликов». При установке Salix'а их (точнее, нажатий на стрелки управления курсором и клавишу Enter) придётся сделать несколько больше. Но разгрызи меня гром, как говорил бригадир Жерар, если это хоть сколько-нибудь сложнее «пяти зулусских кликов». А от двух моментов при установке, которые требуют некоторых знаний и иногда даже размышлений, то есть разметки диска и определения места для установки загрузчика, не в силах избавить ассегаи всех полков Чаки.